# ۷. نرم‌افزارهای اوبونتو

در این بخش، به معرفی برترین و کاربردی‌ترین نرم‌افزارهای اوبونتو می‌پردازیم و توضیح مختصری راجع به هر یک از نرم‌افزارها ارائه می‌کنیم. لازم به ذکر است که تمامی نرم‌افزارهای زیر، آزاد، متن‌باز و رایگان بوده و شما می‌توانید این نرم‌افزارها را به راحتی و با جست‌و‌جو در Software Center نصب کنید.

### ۷.۱. نرم‌افزارهای برتر

#### ۷.۱.۱. LibreOffice

لیبره‌آفیس یکی از اولین نیازمندی‌های یک کاربر معمولی است. این بستهٔ نرم‌افزاری جایگزین مناسبی برای نرم‌افزار آفیس مایکروسافت است.

لیبره آفیس از بخش‌های زیر تشکیل می‌شود:

**Writer**: برنامه‌ای است برای نوشتن و ویرایش متن. این نرم‌افزار زبان فارسی را کاملاً پشتیبانی می‌کند. خروجی پیش‌فرض آن odt است، اما می‌توانید خروجی‌هایی مانند doc و pdf نیز داشته باشید.

**Impress**: نرم‌افزار ساخت فایل‌های ارائه که معادل PowerPoint در مجموعهٔ آفیس مایکروسافت است.

**Calc**: این نرم‌افزار برای ساخت و ویرایش فایل‌های صفحه‌گسترده است.

**Draw**: برای طراحی‌های سادهٔ گرافیکی مورد استفاده قرار می‌گیرد.

**Base**: نرم افزاری برای طراحی مفهومی پایگاه‌داده و روابط بین جداول است و عملکردی مانند MS Access و Power Designer دارد.

**Math**: کار نوشتن فرمول‌های ریاضی را انجام می‌دهد.

#### ۷.۱.۲. GIMP

![](/images/gimp.png)

نرم‌افزاری است که برای طراحی‌های گرافیکی و ویرایش تصاویر استفاده می‌شود و تا حدودی شبیه Photoshop است. از فایل‌های psd نیز پشتیبانی می‌کند. Gimp ابزارها و فیلترهای متنوعی برای ویرایش تصاویر دارد که به ساخت تصاویری زیبا کمک می‌کند.

#### ۷.۱.۳. Inkscape

![](/images/inkscape.png)

یکی از حرفه‌ای‌ترین نرم‌افزارها در زمینه طراحی تصاویر بُرداری \(vector\) است. بسیاری از طرح‌ها و آیکن‌های موجود در اوبونتو با این نرم‌افزار طراحی شده‌اند. Inkscape جایگزین مناسبی برای نرم‌افزار illustrator به حساب می‌آید.

#### ۷.۱.۴. Blender

![](/images/blender.png)

این نرم‌افزار برای تمامی طراحان سه‌بعدی دنیای کامپیوتر توصیه می‌شود. Blender نرم‌افزاری است که در بسیاری از فیلم‌های هالیوودی و بازی‌های کامپیوتری معروف استفاده شده است و همچنین انیمیشن‌های زیادی با این نرم‌افزار ساخته شده است.

#### ۷.۱.۵. Darktable

![](/images/darktable.png)

چه یک عکاس حرفه‌ای باشید و چه یک کاربر سادهٔ کامپیوتر، با عکس سر و کار خواهید داشت. مهم نیست این عکس‌ها با دوربین حرفه‌ای گرفته می‌شوند یا با دوربین تلفن‌همراه‌تان، مهم نیست که این عکس‌ها از دل طبیعت گرفته شده‌اند یا عکس‌هایی خانوادگی هستند؛ تمامی این عکس‌ها احتیاج به مدیریت و ویرایش در میزان رنگ و روشنی تصویر یا تغییراتی از این دست دارند. Darktable تمامی چنین نیازهایی را پاسخ خواهد داد.

#### ۷.۱.۶. VirtualBox

![](/images/virtualbox.png)

با کمک این نرم‌افزار شما قادر خواهید بود که در اوبونتو سیستم عامل دیگری مانند ویندوز را نصب کنید و با اختصاص منابع سیستمی به آن، می‌توانید کاملاً از آن سیستم عامل و نرم‌افزارهایی که روی آن نصب کرده‌اید، استفاده کنید.

#### ۷.۱.۷. GoldenDict

![](/images/goldendict.png)

وجود یک واژه‌نامه در رایانه نیازی است که کاربران کم‌سن‌وسال تا استادان زبان را شامل می‌شود. Goldendict یک برنامهٔ تمام‌عیار برای این نیاز است. این برنامه از کتاب‌خانه لغات Babylon با قالب bgl نیز پشتیبانی می‌کند.

#### ۷.۱.۸. VLC

![](/images/vlc.png)

شاید با VLC در سیستم عامل‌های دیگر نیز کار کرده باشید. VLC در زمینهٔ پخش فایل‌های موسیقی و ویدیویی همه‌فن‌حریف است و از بیش‌تر فرمت‌ها، از MP3 گرفته تا Bluray، پشتیانی می‌کند.

### ۷.۲. نرم‌افزارهای جایگزین

از تمام مزایای گنو/لینوکس مثل آزادی که بگذریم، شما در گنو/لینوکس هم باید کارهای متداول خود را انجام بدهید. در لیست زیر، نرم‌افزارهای گنو/لینوکسی معادل نرم‌افزارهای پرکاربرد در ویندوز و macOS معرفی می‌شوند.

لیست نرم‌افزارهای معادل

| Windows/macOS     | GNU/Linux         |
|:-----------------:|:-----------------:|
| Paint             | Pinta             |
| KMPlayer          | VLC               |
| Photoshop         | GIMP              |
| Notepad           | gedit             |
| Autodesk 3D Max   | Blender           |
| Autodesk AutoCAD  | LibreCAD          |
| Acrobat Reader    | Evince            |
| Illustrator       | Inkscape          |
| Office, iWork     | LibreOffice       |